<document author="delthas"
	title="Protocole pour lier IRDille et Skype : SkyDille 1" status="Protocole Standard"
	id="1">
	<context>
		<txt>
			Une partie de la communauté Saucisse Royale utilise IRDille,
			tandis
			qu'une autre préfère communiquer via un groupe de chat Skype.
			Il convient de relier ces deux médium de communication par le biais
			d'un
			bot IRDille/Skype.
			La communication entre Skype et le bot étant
			déjà assurée, il serait
			intéressant d'intégrer directement le bot au
			sein
			du serveur IRDille
			afin de simuler la présence des utilisateurs,
			plutôt que de faire un
			simple bot traditionnel type « Bot IRC ».
			Le bot
			IRDille/Skype permet de
			connaître les utilisateurs connectés et
			appartenant au groupe de chat
			Skype,
			de recevoir des messages, et d'en
			envoyer. Le protocole va
			traduire ces différentes possibilités.
		</txt>
	</context>
	<part name="Rappels de notation">
		<ul>
			<li>X + Y signifie X puis Y accolés (sans information entre les
				deux).
			</li>
			<li>uintX signifie entier non signé codé sur X bits.</li>
			<li>utf8 signifie chaîne de caractères encodée avec l'encodage UTF-8,
				précédee de sa longueur représentée par un uint16 : uint16+chaîne.
			</li>
			<li>l{X,Y} signifie liste de valeurs de type Y, dont la longueur est
				indiquée par une valeur de type X : X + Y + Y + Y + ... + Y.
			</li>
			<li>S signifie serveur, C signifie client, dans une situation faisant
				intervenir un serveur et un client.
			</li>
		</ul>
	</part>
	<part name="Protocole SkyDille 1">
		<part name="Généralités">
			<txt>
				Toutes les communications se feront par un stream TCP chiffré
				par
				TLS, où Saucisse Royale jouera le role de serveur du stream, et
				le
				bot IRDille/Skype jouera le role du client. Le certificat TLS
				utilisé pour le stream DOIT être celui utilisé pour le site et
				IRDille. La communication sera divisée en unités de sens appelées
				« messages », composées d'un en-tête, et d'un corps. Toute donnée
				envoyée DOIT appartenir à un message. L'en-tête est composé d'un
				unique octet codant un uint8 indiquant le type de message. Le corps
				du message dépend du type du message.
			</txt>
		</part>
		<part name="Types de messages">
			<table name="Table des types de messages">
				<header a="Type" b="En-tête" c="Corps" d="S/C ?" />
				<row a="Saluer" b="0" c="utf8 pseudo + utf8 passe" d="C" />
				<row a="Quitter" b="1" c="utf8 raison" d="S/C" />
				<row a="Message" b="2" c="utf8 envoyeur + utf8 message" d="S/C" />
				<row a="PrivMessage" b="3"
					c="utf8 envoyeur + utf8 message|+ utf8 destinataire" d="S/C" />
				<row a="Dutilisateurs" b="4" c="Aucun" d="S/C" />
				<row a="Utilisateurs" b="5" c="l{uint16,utf8} utilisateurs" d="S/C" />
				<row a="Déconnexion" b="6" c="utf8 utilisateur" d="S/C" />
				<row a="Connexion" b="7" c="utf8 utilisateur" d="S/C" />
				<row a="Ping" b="8" c="Aucun" d="S/C" />
				<row a="Pong" b="9" c="Aucun" d="S/C" />
				<row a="CNom" b="10" c="utf8 ancien + utf8 nouveau" d="S/C" />
			</table>
			<ul>
				<li>Saluer : Le client est connecté et prêt. Il indique par pseudo
					et
					passe les identifiant et mot de passe propres au compte associé a
					ce client SkyDille.
				</li>
				<li>Quitter : L'émetteur demande la fermeture de la connexion, en
					indiquant la raison de la fermeture par raison. À la réception de
					ce message, fermer le stream et n'envoyer aucun message.
				</li>
				<li>Message : L'émetteur envoie l'envoyeur du message (son *pseudo*
					pour Skype, son *nickname* pour IRDille), puis le message qu'il a
					envoyé, en format « plaintext », i.e. sans aucun formattage, ni
					aucune
					balise. Il s'agit d'un message à envoyer sur le groupe de
					chat.
				</li>
				<li>PrivMessage : L'émetteur envoie l'envoyeur du message, puis le
					message qu'il a envoyé, en format "plaintext", i.e. sans aucun
					formattage, ni aucune balise, puis le destinataire. Il s'agit d'un
					message privé.
				</li>
				<li>Dutilisateurs : L'émetteur demande au destinataire de lui
					envoyer
					un message Utilisateurs.
				</li>
				<li>Utilisateurs : L'émetteur envoie la liste des utilisateurs
					connectés sur son service, identifiés de la même maniere que pour
					Message.
				</li>
				<li>Déconnexion : L'émetteur indique qu'un utilisateur sur son
					service
					s'est déconnecté, en l'identifiant comme pour Message.
				</li>
				<li>Connexion : L'émetteur indique qu'un utilisateur sur son service
					s'est connecté, en l'identifiant comme pour Message.
				</li>
				<li>Ping : L'émetteur demande au destinataire de lui envoyer un
					message
					Pong afin de s'assurer qu'il est encore là.
				</li>
				<li>Pong : L'émetteur indique au destinataire qu'il est encore là.
				</li>
				<li>CNom : L'émetteur indique au destinataire qu'un utilisateur de
					son
					service a changé de nom (son *pseudo* pour Skype, son *nickname*
					pour IRDille).
				</li>
			</ul>
		</part>
		<part name="Exemple d'echange">
			<ul compact="true">
				<li>(Le client se connecte au serveur)</li>
				<li>(Établissement du stream TCP)</li>
				<li>C : Saluer</li>
				<li>C : Demande utilisateurs</li>
				<li>S : Utilisateurs</li>
				<li>S : Dutilisateurs</li>
				<li>C : Utilisateurs</li>
				<li>(Un message est envoyé sur Skype)</li>
				<li>C : Message</li>
				<li>(Un message est envoyé sur IRDille)</li>
				<li>S : Message</li>
				<li>(...)</li>
				<li>(Un utilisateur se déconnecte de IRDille)</li>
				<li>S : Déconnexion</li>
				<li>(...)</li>
				<li>(Le serveur doit etre fermé pour maintenance)</li>
				<li>S : Quitter</li>
				<li>(Le client ferme le stream TCP)</li>
				<li>(Fermeture du stream TCP)</li>
			</ul>
		</part>
	</part>
	<part name="Recommandations">
		<ul>
			<li>Le port choisi pour le stream TCP DEVRAIT être le port 6698.</li>
			<li>Le serveur IRDille DEVRAIT simuler la presence des utilisateurs
				de
				Skype comme des utilisateurs normaux d'IRDille grâce aux
				informations fournies par le bot, et envoyer des messages par le
				biais de ces utilisateurs.
			</li>
			<li>Le bot DEVRAIT pouvoir permettre d'afficher la liste des
				utilisateurs présents sur IRDille, sur Skype, par une commande
				simple telle que ?co.
			</li>
			<li>Le serveur et le bot ne DEVRAIENT PAS fermer le stream TCP sans
				envoyer de message Quitter avant.
			</li>
		</ul>
	</part>
</document>